醫療爆煲 是嬰兒潮世代的責任 — 順便睇吓打手既抺黑手法

長久以來積累的醫療問題，年復年的流感高峰期、醫院爆煲、病人瞓到出走廊，如風土病一樣纏繞着香港。這一兩年去到臨界點，終於捱不住，有醫護喊叫，管理層才回過身來：「啊，是嗎？吃點燒賣吧。」

回歸以來人口增長了，醫療需求增加了，政府在2016年宣布的「10年醫院發展計劃」，總共預算用2000億元增建牀位，立法會議員郭家麒說其實未必夠，因只有啓德醫院是新的大型醫院。硬件有計劃，人手呢？近日醫委會才急急想通過放寬海外醫生進口方案，全被否決，現在就等第二輪。所有事發生得措手不及，好像問題才剛剛出現一樣。

醫療改革30年 強制醫保難過登天

人口老化逐漸為醫療系統帶來龐大壓力，醫療改革講了近30年卻毫無寸進。七八十年代，香港的醫療政策重點是增加供應、普及醫療，當時的策略是大手投資落公營醫院，並令服務近乎免費。這是香港公營醫療系統的起點。

1989年，醫院管理局（醫管局）快將成立，那時公家醫療體制只從病人收回3%成本，臨時醫院管理局有報告建議收回15％至20%，建議沒有進展。

1993年，政府發表了一份名為《促進健康》的諮詢文件。該文件提出5項改革選擇：（1）提高公立醫院收費；（2）在公共醫院裏設立一些較昂貴的半私家病房和收取醫療項目費用；（3）政府協作設立自願的私營醫療保險；（4）為全民設立強制醫療保險；及（5）為公立醫院訂立一張「核心」及「非核心」治療清單，「非核心」治療要付全費。結果是公眾大部分支持第二和第三項。

1999年，政府委託哈佛大學公共衛生學院評估香港醫療融資問題，發表《香港醫護改革——為何要改？為誰而改？》報告書（又名《哈佛報告書》）。哈佛專家評價當時的制度既公平又有效，但需更健全的財政基礎。報告的核心是其中一個方案建議設立供款式強制醫保，及針對長期護理、到老年才能支出的個人醫療儲蓄及保險。此外，他們希望公營體系可以透過提高收費收回30%的成本。參與討論的人，大多強烈反對提高收費和強制供款。

由於《哈佛報告書》引來反對，政府在2000年發表《你我齊參與 健康伴我行》文件，表示哈佛專家強制醫保的提議會增加勞工成本，促進過度使用，並容易產生赤字，所以另外提出了一個強制醫療儲蓄計劃：每人40至60歲時以收入的1％至2%供款，65歲之後可以提出來使用。要人供款的提議再次被鬧爆，總之提高收費或強制供款，市民因為各種原因不接受。

2005年，政府透過健康與醫療發展諮詢委員會發表的《創設健康未來》主要講服務提供，不再講融資，主軸是功能分家：公營系統主要做急症，服務低收入人士，及一些需要高成本、先進技術和多部門合作才能治療的危疾，這些治療私家醫院難以提供；所有簡單或廉價的住院和專科門診護理，應轉移到私人市場，做到公私分流。政府沒有做太多推動建議，公眾也沒有積極參與辯論，建議石沉大海。

2008年的「醫療改革第一階段公眾諮詢」，公眾強烈反對任何需要強制供款的計劃，政府補貼的自願計劃得到清晰支持。政府在2010和2014年又進行了兩次自願醫保計劃諮詢，一路走來，到2019年才正式實行。

自願醫保未能減輕公營醫療開支

有趣的是，雖然首先發起改革的原因，是改善財務上的可持續性，但2010年的文件已經沒有將「財務上的可持續性」列入政策目標裏，醫療改革的目標反而是（1）提供選擇，及（2）使私人醫療保險和醫療保健市場服務標準及價格水平更透明。

推動自願醫保有幾個可能效果，最樂觀的估算是，自願醫保將減少公立醫院的等待時間，但因為市民對公立醫療求過於供，計劃無助減少公共醫療支出。第二個估計是，自願醫保提高私營醫療需求，繼而提高工資，從公營體系吸引醫護過檔，使公營人手更緊絀。當時政府估計，會有30萬家庭參與自願醫保，長遠私營體系對人手需求更大。根據顧問公司的報告，第三個估計是假設部分公營功能真的分流到私營市場，公營規模減少，會削弱醫管局與醫療設備及藥物供應商討價還價的能力，更難控制支出。但這與第一個估計相衝突，假設公營需求難以壓下，公營規模應該不會縮小。

自願醫保其實是推動融資改革的失敗作，由擴大融資令醫療系統財務上可持續，變成給中產多點治療上的選擇，令他們毋須在公立醫院長時間等待。私家醫院自然是自願醫保的最大受益者。商界支持建議，因為不會增加僱主壓力，保險公司和基金佬又多點資產可管理，推廣自願醫保又進一步（像強積金一樣）鞏固香港作為全球金融中心的地位。本身政府想規管保險公司一定要讓高風險者受保，由政府補貼，被保險業界成功反擊，撤銷這項限制。那即是說，高風險者多數由公營系統處理。

自願醫保是一個政治討價還價的結果，跑出的政策未必是最好的，但一定是最少人反對的。自願醫保反對的人很少，支持的商界、業界持份者多，所以就跑出了。

嬰兒潮無規劃醫療 青年自求多福

政府經過近30年的努力，都無法要大家供一個很多發達國家都有的強制醫保，為公營體系融資；近年政府庫房滿瀉，要大家融資也是難。無法開源，唯有節流，尤其是「任用唔嬲」的公營醫療，多用支出上限去節流，結果病人輪候時間太長。人口老化得厲害，65歲或以上人士佔用病牀資源為一般人的5倍，有能力的年輕人眼見這現象，萬一「頭暈身㷫」，恐怕在公營系統有排等，也就「自願」買醫保了。

這個問題跟全民退保一樣，30年前香港的人口呈陀螺形，嬰兒潮人數非常多，但他們沒有未雨綢繆，建立醫療融資制度，然後他們老了，醫療將會爆煲了，未來20年公共醫療都會有比以往更多的老人佔用，就叫青年自己供醫保、自己看私家醫生吧。結果是年輕一代不止要納稅作為公共醫療的支出，也要多付一份錢自己看私家醫生。自願的大家就覺得無問題，若現在才實行強制醫保，老的一代完全不用供，又會成為另一個世代鬥爭。

以上說法，是基於若擴大現有公營醫療系統去照顧老化社會，將入不敷支，拖垮庫房的假設。若有人覺得未來40年庫房儲備加上經濟發展繼續蓬勃，可以在不加稅的情况下抵消這個開支，或認為各樣醫療開支的長遠估算是危言聳聽，就不在此限了。倒轉頭說，經過多次諮詢，既然大家都不願意供款，最後得出「公營爆煲，有病等唔切自己睇私家」的結論，都是一種公共選擇。

作者是香港大學經濟及工商管理學院助理講師

成篇嘢可以完全唔提97至今每日150個加上佢地嘅蝗種後裔帶黎嘅壓力
加加埋埋百幾二百萬人完全當唔存在

篇文主題係從歷史角度講今日香港醫療問題既前因後果
跟住vera既仇家henry出咗篇文‘反駁’
不過實在抺黑得太肉酸

1. 打稻草人x1

醫療服務有一個好大嘅特性，就係供應彈性係極低：培訓本地醫生、審核海外醫生、增建醫院同病床，全部都唔係一時三刻可以增減得倒，唔係你話有錢就即刻解決得倒。咁你話「經濟學者」阮穎嫻有無留意倒呢樣嘢？可能有掛，但問題係佢係比「世代鬥爭」呢個主題蒙蔽咗：

2. 極無恥打稻草人x2–喂阿哥成篇文冇講過上一輩冇貢獻，更無話係‘廢老’

再者，唔該阮穎嫻唔好開口埋口講到啲老屎忽長期享受低稅率對社會毫無貢獻：如果真係無貢獻，咁今時今日政府果一萬六七千億嘅財政自由儲備係響邊度黎？你口中嘅「廢老」死慳死抵咁多年、以犧牲公共醫療開支嘅代價換黎嘅呢一大筆錢，乜唔係應該響呢個時候動用，以拯救瀕臨崩潰嘅醫療體系咩？

3. 打稻草人x3 — 哩篇文vera冇話反對增加開支

好笑嘅係，阮穎嫻助理講師同好多三流社會科學「學者」一樣，真係好堅持完全無視呢筆萬七八千億嘅鉅額儲備、同埋每年六七百億計嘅財政盈餘，然後無啦啦走去為將來政府破唔破產憂心──唔該你啦，今時今日嘅醫療問題，你可以有各方面嘅解決辦法，有人話要減單程證、有人話要增加海外醫生、有人話要限制遊客享用香港醫療服務──但從來無人會傻到話香港政府唔夠錢呀！

4. 極無恥斷章取義，打稻草人x4
嗰句係敍述近年發展係咁，唔係vera立場

‘阮穎嫻助理講師寫到「近年政府庫房滿瀉，要大家融資也是難。無法開源，唯有節流。」，真係Goodiest Logic：⋯⋯⋯──就咁睇都知有幾白痴啦！‘

抺黑完又載番頭盔

‘當然究竟呀阮講師係咪咁諗我都唔係好確定，因為佢成篇文響呢方面嘅立場都寫到模模糊糊，可能怕比人抽秤時走位話「以上說法，是基於若擴大現有公營醫療系統去照顧老化社會，將入不敷支，拖垮庫房的假設。」。問題係，一個咁反智嘅邏輯都要花成千9幾字去講，乜真係無嘢寫成咁？定係只一味想將啲無關嘅罪名套響「廢老」身上？’

5. 文盲+打稻草人x5:

最後，阮助理講師話「年輕一代不止要納稅作為公共醫療的支出，也要多付一份錢自己看私家醫生。」，乜原來上一代唔駛交稅，去到呢一代要突然要交重稅？

戇鳩，講緊後生仔要交份錢解決醫療問題
唔係

6. 上面屌人反對增加開支，下面屌埋人反對增加醫保
買哂兩邊

‘仲有我想問，乜年青一代係永遠唔會老架咩？到阮穎嫻助理講師年老果陣，究竟個醫療系統又係比咩人供養緊？今日你享受緊低稅率同退稅嘅好處，仲要埋怨政府點解要迫你買醫保；到幾十年後你嘅下下一代為咗供養你嘅醫療費用要交重稅的話，佢地係咪又可以話話你係「廢老」，叫你快撚啲死唔好累人？’

佢主要講醫療融資問題
要唔俾蝗攞著數

應該要求蝗用公共醫療時買醫保